可计算性
======
[TOC]

函数可计算
------
把可计算的函数称为算法。算法的输入和输出限制为自然数，因为可以把其他的对象（一般为可数的对象）编码（如哥德尔编码）为自然数。

寄存器机 URM(unlimited register machine)
----------
计算能力等同于图灵机，但是图灵机是数学理论模型，与此区别，URM比较接近真实的计算机，而不是纯粹的理论模型。当然有人证明过，URM是和图灵机等价的。

URM是一个理想的机器，它有无限的寄存器空间。像这样，

![](img/urm1.png)

- 归零指令 $Z(n)$设置$R_n$为0
- 后继指令$S(n)$将$R_n$加一
- 值转移指令$T(m,n)$用$R_m$中的值覆盖$R_n$中的值，此操作中只有$R_n$的值被改变。
- 跳转指令$J(m,n,q)$，如果$r_m = r_n$成立，跳转到第q行指令执行，否则继续顺序执行下一条指令。

$URM$ 可计算函数类
--------

函数的标准形式
---------
程序P中的所有JUMP指令J(m,n,q)满足q<=s+1

lemma
-----
所有的程序P都有一个等价的程序P^'是标准形式（除了停止方式不同）
可以使用构造法证明（从P中构造得到P^'）

函数的联接（join）或拼接（concatenation）
-----------
PQ：P的最终寄存器值作为Q的初始寄存器值

函数的复合

